1. Comandos DDL (Data Definition Language) - Definição de Dados
Usados para criar e modificar a estrutura do banco de dados.

CREATE DATABASE – Cria um novo banco de dados.

DROP DATABASE – Exclui um banco de dados.

USE – Seleciona um banco de dados para usar.

CREATE TABLE – Cria uma nova tabela.

ALTER TABLE – Modifica a estrutura de uma tabela.

DROP TABLE – Exclui uma tabela.

TRUNCATE TABLE – Remove todos os registros de uma tabela sem excluir a estrutura.

RENAME TABLE – Renomeia uma tabela.

2. Comandos DML (Data Manipulation Language) - Manipulação de Dados
Usados para inserir, atualizar, excluir e recuperar dados.

SELECT – Recupera dados de uma tabela.

INSERT INTO – Insere novos registros em uma tabela.

UPDATE – Atualiza registros existentes.

DELETE – Exclui registros de uma tabela.

MERGE – Mescla dados de uma tabela em outra.

3. Comandos DQL (Data Query Language) - Consulta de Dados
Usados para consultar dados dentro de um banco de dados.

SELECT – Obtém dados de uma ou mais tabelas.

WHERE – Filtra registros com base em uma condição.

GROUP BY – Agrupa registros com valores semelhantes.

HAVING – Filtra grupos de registros.

ORDER BY – Ordena registros com base em colunas específicas.

LIMIT – Limita o número de registros retornados.

OFFSET – Pula um número específico de registros antes de começar a exibição.

4. Comandos DCL (Data Control Language) - Controle de Acesso
Usados para conceder ou revogar permissões.

GRANT – Concede permissões a um usuário.

REVOKE – Remove permissões de um usuário.

DENY – Nega permissões explicitamente.

5. Comandos TCL (Transaction Control Language) - Controle de Transação
Usados para gerenciar transações no banco de dados.

COMMIT – Confirma as alterações feitas em uma transação.

ROLLBACK – Desfaz as alterações feitas antes de um COMMIT.

SAVEPOINT – Cria um ponto de salvamento dentro de uma transação.

RELEASE SAVEPOINT – Remove um ponto de salvamento.

SET TRANSACTION – Define as propriedades de uma transação.

6. Operadores SQL
São usados para realizar comparações e operações lógicas.

Aritméticos: +, -, *, /, %

Comparação: =, !=, <>, >, <, >=, <=, BETWEEN, LIKE, IN, IS NULL

Lógicos: AND, OR, NOT, EXISTS

Bitwise: &, |, ^, ~, <<, >>

7. Funções SQL
Usadas para realizar operações sobre dados.

Funções de Agregação
COUNT() – Retorna a quantidade de registros.

SUM() – Retorna a soma dos valores.

AVG() – Retorna a média dos valores.

MIN() – Retorna o menor valor.

MAX() – Retorna o maior valor.

Funções de String
UPPER() – Converte para maiúsculas.

LOWER() – Converte para minúsculas.

CONCAT() – Concatena strings.

SUBSTRING() – Extrai parte de uma string.

LENGTH() – Retorna o tamanho de uma string.

Funções de Data e Hora
NOW() – Retorna a data e hora atual.

CURDATE() – Retorna a data atual.

CURTIME() – Retorna a hora atual.

DATEDIFF() – Calcula a diferença entre duas datas.

DATE_ADD() – Adiciona um intervalo de tempo a uma data.

DATE_SUB() – Subtrai um intervalo de tempo de uma data.

Funções Numéricas
ROUND() – Arredonda um número.

FLOOR() – Arredonda para baixo.

CEIL() – Arredonda para cima.

ABS() – Retorna o valor absoluto.

MOD() – Retorna o resto da divisão.

8. Comandos de Índices e Chaves
Usados para melhorar o desempenho e definir relacionamentos.

CREATE INDEX – Cria um índice para acelerar buscas.

DROP INDEX – Remove um índice.

PRIMARY KEY – Define a chave primária.

FOREIGN KEY – Define a chave estrangeira.

UNIQUE – Garante que os valores em uma coluna sejam únicos.

CHECK – Restringe valores permitidos em uma coluna.

DEFAULT – Define um valor padrão para uma coluna.

9. Junções (JOINS)
Usadas para combinar dados de múltiplas tabelas.

INNER JOIN – Retorna registros correspondentes em ambas as tabelas.

LEFT JOIN – Retorna todos os registros da tabela esquerda e os correspondentes da direita.

RIGHT JOIN – Retorna todos os registros da tabela direita e os correspondentes da esquerda.

FULL JOIN – Retorna todos os registros de ambas as tabelas.

CROSS JOIN – Retorna o produto cartesiano das tabelas.

SELF JOIN – Faz um JOIN com a própria tabela.

10. Subconsultas e Expressões Comuns
Usadas para consultas mais avançadas.

EXISTS – Verifica se uma subconsulta retorna algum resultado.

ALL – Compara um valor com todos os valores retornados por uma subconsulta.

ANY – Compara um valor com qualquer valor retornado por uma subconsulta.

WITH – Define uma subconsulta nomeada (CTE - Common Table Expression).